\section{Бутилкаучук}

Продукт сополимеризации изобутилена и небольшого количества (\SIrange{1}{5}{\percent})
изопрена. Получают ионной полимеризацией в растворе при $t =$ \SI{-100}{\celsius}.
При -100 при присутсвии растворителя CCl$_4$, в качестве катализатора применяют
AlCl$_3$ или BCl$_3$. Изобутиленовые звенья в молекулах бутилкаучука расположены
"`голова к хвосту"'. Изопреновые звенья расположены между блоками из изобутиленовыми звеньями. 

\begin{figure}
	\centering
	\setpolymerdelim[]
\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{opm,0.75pt}]C(-[2]CH_3)(-[-2]CH_3)-CH_2-[@{clm,0.25pt}] CH_2 - C (-[2]CH_3) = CH - CH_2 -[@{opn,0.75pt}]C (-[2]CH_3)(-[-2]CH_3)-CH_2-[@{cln,0.25pt}]} 
\makebraces[25pt,25pt]{\!\!m}{opm}{clm} \makebraces[25pt,25pt]{\!\!n}{opn}{cln} \bigskip
	\caption{Бутилкаучук}
	\label{fig:butilkauchuk}
\end{figure}

Молекулярная масса промышленного бутилкаучука составляет  \numrange{300000}{700000}.
В широком диапазоне температур бутилкаучук аморфен. Благодаря своим ??? хорошо
кристаллизуется при растяжении и крошении???. Газопроницаемость значительно меньше,
чем у других эластомеров, что объясняется плотной упаковкой линейных регулярно-построенных
макромолекул и небольшим размером боковых метильных групп. Малое число двойных связей
значительно снижает его химическую активность, в частности, под действием атмосферного
кислорода при 130 градусах бутилкаучук окисляется значительно меньше, чем бутадиенстирольный
и, особенно, натуральный каучук. При температуре выше 130 градусов наблюдается деструкция
бутилкаучука. Легче растворяется в углеводородах жидкого ряда, чем в ароматических.
Не растворяется в спиртах, простых сложных эфирах, кетонах, этилацетате. Стоек к действию
воды, кислот, озона. В устойчивости к комбинированному воздействию озона и света
превосходит другие каучуки. Также превосходит по диэлектрическим свойствам. В то
же время характеризуется низкой стойкостью к действию ионизирующих излучений.

Благодаря низкой газопроницаемости нашел широкое применение в фармацевтике, упаковке
и укупорке. Применяется также для производства изделий, длительно контактирующих с
кровью, кровозаменителями или с инфузионным раствором.

\section{Кремнийорганические (силоксановые) каучуки}
Кремнийорганические полимеры, обладающие каучукоподобными свойствами. Иногда
называются полиораносилоксанами. Образуются при поликонденсации силанолов.

Силаксановые каучуки представляют собой прозрачную бесцветную легкорастекающуюся
массу без запаха и вкуса. Молекулярная масса -- \numrange{300000}{800000}. Обладают
стойкостью к окислению, сочетающаяся с хорошими электроизоляционными свойствами,
сохраняющимися в широком диапазоне температур. Используются в качестве термо- и
морозостойких пластмасс, цементирующих, гидрофобизирующих и электроизоляционных
составах. Не растворяется в спиртах, кетонах. 

Обладают высокой стабильностью в биологических средах.

Резиновые смеси на основе кремнийорганических каучуков обычно содержат ... и 
вулканизирующие агенты (перикиси). Вулканизаторы силоксановых каучуков относительно
биоинертны, ткане- и гемосовместимы и легко стерилизуются практически всеми
применяемыми в медицине способами. Силаксановая резина легко режется, что позволяет
вырезать имплантант нужной формы.

Низкомолекулярные силаксановые полимеры с концевыми силанольными группами используются
в отверждаемых